《**家在山那邊**》是一首[中文歌曲](../Page/中文歌曲.md "wikilink")，它著名的歌詞首句：「**我的家在山的那一邊**」為許多人對這首歌的深刻記憶。作詞者與原唱者為[王琛](../Page/王琛.md "wikilink")，作曲者[周藍萍](../Page/周藍萍.md "wikilink")
\[1\]\[2\]。
1989年5月27日，邓丽君就在香港跑马地有30万人的《民主­歌声献中华》的活动中演唱了这一首歌，声援当时在天安门事件中被镇压的学生与人士，支持他们对自由的追求。\[3\]

## 内容

### 出處

《家在山那邊》本為[電影插入歌](../Page/電影插入歌.md "wikilink")，出自1958年的臺灣電影《[水擺夷之戀](../Page/水擺夷之戀.md "wikilink")》，電影背景為中國[雲南](../Page/雲南.md "wikilink")[擺夷族](../Page/擺夷族.md "wikilink")（即傣族），男主角（王琛飾演）唱了很多歌曲，最後男主角回到祖國大陆，「要去爲國效命。\[4\]」

### 歌詞

歌詞大意描述故鄉原本美好，然而有一天良善泯滅，使鄉人被迫拋棄故鄉，人們也失去笑容，最後呼喚朋友們要儘快的回去點燃自由之火。其中以[貍鼠借代為泯滅良善的事物](../Page/貍鼠.md "wikilink")。

### 評價

思鄉情懷表露，歌曲尤其受到當時跟隨政府遷台[大陸人的共鳴與喜愛](../Page/大陸人.md "wikilink")。

在台灣50年代時，[國民政府發布](../Page/國民政府.md "wikilink")[戒嚴](../Page/戒嚴令.md "wikilink")，當時仍處於[動員戡亂時期](../Page/動員戡亂.md "wikilink")，民間如創作或[拍電影受到題材的壓抑](../Page/電影製作.md "wikilink")，更多的是掛著[反共復國旗幟的題材](../Page/反共復國.md "wikilink")。《家在山那邊》這首電影歌曲在當年這樣的氣氛之下，很難不聯想是順應之下的產物。也有人認為此作有批判[共產主義下的中國失去自由](../Page/共產主義.md "wikilink")、沒有民主的意味。

但也有人认为此歌是对抗日歌曲《[松花江上](../Page/松花江上.md "wikilink")》“无耻的剽窃”，其词曲作者[张寒晖於](../Page/张寒晖.md "wikilink")1925年加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")。\[5\]

## 唱片

這首歌與其他歌手翻唱的版本曾經被收錄在以下[專輯](../Page/音樂專輯.md "wikilink")：

  - 《謝雷 群星會2》
    [麗歌唱片](../Page/麗歌唱片.md "wikilink")，1986年。演唱者：[謝雷](../Page/謝雷.md "wikilink")

## 參考文獻

{{-}}

[Category:中华民国政治歌曲](../Category/中华民国政治歌曲.md "wikilink")
[Category:中国爱国歌曲](../Category/中国爱国歌曲.md "wikilink")
[Category:国语歌曲](../Category/国语歌曲.md "wikilink")
[Category:台灣歌曲](../Category/台灣歌曲.md "wikilink")

1.  <https://www.youtube.com/watch?v=JhVq0n1pMho>
2.  <http://blog.roodo.com/muzikland/archives/2259629.html> 謝雷 群星會2 麗歌唱片
    1986年
3.  <https://www.youtube.com/watch?v=WONKqNMw6FM> 1989年邓丽君力排众议为六四献唱
4.  <http://movie.cca.gov.tw/Case/Content.asp?ID=327> 左桂芳（講者），盧崇瑋（錄音整理）
    華語電影世紀回眸 講座（二）我為你歌唱—百年歌聲、鶯歌燕舞—歌舞片回顧 臺灣電影筆記（網站）
5.  [1](http://www.cchere.com/article/1055962)